\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
Metodologi penelitian adalah  suatu  pendekatan  umum  yang  digunakan untuk  mengkaji  sesuatu  topik  penelitian. Hal-hal  yang  akan memengaruhi  hasil dari penelitian yaitu salah satunya adalah keakuratan hasil dari penelitian tersebut. Hal  ini sangat  dipengaruhi  oleh  metode analisa dan  pengolahan  yang  digunakan dalam pembuatan sebuah penelitian.
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
      {figures/metodologi-penelitian}}
      \caption{Metodologi Penelitian}
      \label{metodologi-penelitian}
      \end{figure}

\section{Tahapan Diagram Alur Metode RAD}
Metode penelitian dimulai dari aktivitas Identifikasi Tujuan dan Kebutuhan Informasi hingga Implementasi. Sesuai dengan RAD, maka pada aktivitas analis, desain, dan konstruksi akan berulang. Karena pada aktivitas inilah yang merupakan kunci dari RAD.
\begin{enumerate}
    \item Tahap Pertama, dari gambar diatas menunjukkan padanan metodologi penelitian dengan RAD. Pada gambar terlihat angka 1 sampai 4 yang berguna untuk memperjelas kesamaan. Angka 1 menunjukkan bahwa pada RAD terdapat tahap \textit{Requirement Planning}, pada tahap tersebut dilakukan pengidentifikasian tujuan serta kebutuhan informasi. Dalam metodologi penelitian, tahap \textit{Requirement Planning} diwujudkan dengan tahap identifikasi tujuan dan kebutuhan informasi.
    \item Tahap kedua, angka 2 menunjukkan bahwa pada RAD terdapat \textit{Design Workshop} dimana berisi 2 tahap, salah satunya adalah tahapan dimana \textit{developer} bekerja Bersama pengguna untuk mendesain sistem. Dalam metodologi penelitian, tahap ini diwujudkan dengan tahap analisis dan desain.
    \item Tahap ketiga, angka 3 menunjukkan tahap lain yang merupakan bagian dari \textit{Design Workshop}, yakni tahap pembangunan sistem. Dalam metode penelitian, tahap ini diwujudkan dengan tahap konstruksi. Tahap konstruksi adalah tahap pembangunan hasil desain, yang akan menghasilkan prototipe.
    \item Tahap keempat, Angka 4 menunjukkan \textit{Implementation}, yang merupakan tahap terakhir dari RAD. Pada tahap ini, sistem baru yang telah dibuat, di-\textit{deploy} pada lingkungan pengguna. Dalam metode penelitian, tahap ini diwujudkan dalam tahap implementasi. Prototipe yang sudah dihasilkan dari tahap konstruksi akan diimplementasikan pada lingkungan pengguna.
\end{enumerate}
\section{Tahapan Diagram Alur \textit{Advanced Positioning}}
Metode penelitian pada \textit{advanced positioning} terdapat pada bagian akhir yaitu pada bagan angka 5 analisis pasca implementasi. Adapun tahapan pada diagram alur \textit{advanced positioning} adalah\cite{putra2016model} :
\begin{enumerate}
    \item Pendefinisian sistem, ditentukan batasan-batasan sistem dan penelitian terkait yang membahas mengenai penelitian. Dikarenakan pada tahap pendefinisian sistem sudah dibahas pada metode RAD, maka pendefinisian sistem pada \textit{advanced positioning} tidak akan membahas terlalu dalam lagi sehingga bisa dilanjut ke tahap selanjutnya.
    \item Menentukan \textit{requirement}, ditentukan \textit{requirement} yang sesuai dan yang dibutuhkan. Pada tahap ini membahas apa saja kebutuhan yang diperlukan dalam penelitian dan pada tahap ini juga sudah dibahas pada metode RAD hanya saja perlu diulang lagi apa saja kebutuhan yang diperlukan dalam menerapkan \textit{advanced positioning}, jika sudah selanjutnya adalah memodelkan sistem.
    \item Memodelkan sistem, memodelkan sistem dengan UML (\textit{Unified Modelling System}). Pada tahap ini memodelkan sistem yang akan dibangun untuk digunakan nanti pada saat melakukan evaluasi model yang sudah dibuat.
    \item Mengimplementasikan sistem menjadi prototipe, mengimplementasi kedalam bentuk prototipe sistem yang dikembangkan untuk \textit{platform} android.
    \item Mengevaluasi model sistem, mengevaluasi model sistem yang sudah dibuat menggunakan skenario untuk menguji fungsionalitas sistem.
    \item Menganalisis hasil pemodelan dan evaluasi, kemudian dianalisis dan dijabarkan sebagai hasil dari penelitian.
\end{enumerate}

\section{Pembuatan Model (\textit{Modelling})}
\subsection{Analisis Sistem Yang Berjalan}
Pada bagian ini, akan dibahas mengenai analisis prosedur dan aliran dokumen yang sedang berjalan akan digambarkan dalam bentuk flowmap, pengkodean, dan analisis sistem non fungsional yang meliputi perangkat keras dan perangkat lunak yang digunakan, serta analisis user yang terlibat dalam sistem informasi absensi.

Sistem yang berjalan saat ini terdiri dari dua prosedur yaitu bagian absensi dan bagian kelola absensi.
\begin{enumerate}
    \item Bagian Absensi\\
    Pegawai melakukan absensi masuk/keluar menggunakan mesin \textit{fingerprint} yang disediakan oleh pihak perusahaan. Pada saat melakukan absensi masuk/keluar mesin melakukan validasi sidik jari pegawai sesuai atau tidak dengan yang terdaftar. Jika sidik jari pegawai sesuai maka data presensi pegawai akan disimpan kedalam \textit{database} data absensi pegawai.xls, tetapi jika tidak sesuai maka pegawai harus melakukan \textit{scan} ulang sidik jari hingga proses absensi masuk/keluar selesai.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
      {figures/Flowmap-absensi-yang-berjalan}}
      \caption{Flowmap Absensi Pegawai Yang Sedang Berjalan}
      \label{Flowmap-absensi-yang-berjalan}
      \end{figure}
    \item Bagian Kelola Absensi\\
    Pada tahap kelola absensi, bagian tata usaha melakukan perhitungan keterlambatan pegawai dan kekurangan jam kerja pegawai menggunakan data absensi pegawai.xls. Perhitungan ini masih digunakan secara hitungan manual. Jika terjadi kesalahan dalam perhitungannya, maka bagian tata usaha harus menghitung ulang dan jika sudah benar maka bagian tata usaha akan membuat \textbf{report}-nya dan menempelkannya di dinding pengumuman kantor.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
      {figures/Flowmap-kelola-absensi-yang-berjalan}}
      \caption{Flowmap Kelola Absensi Pegawai Yang Sedang Berjalan}
      \label{Flowmap-kelola-absensi-yang-berjalan}
      \end{figure}
\end{enumerate}
\subsection{Analisis Dokumen Yang Berjalan}
Dari hasil analisis, dokumen yang digunakan dalam bagian absensi dan bagaian kelola absensi diantaranya adalah data absensi pegawai.xls, kelola data absensi.xls, dan report hasil perhitungan absensi pegawai. Untuk mempermudah pendokumentasiannya maka dibutuhkan suatu sistem yang dapat mempermudah dalam proses pencarian datanya. Adapun dokumen yang dimaksud adalah \ref{Dokabsensi} \ref{Dokkelola} \ref{Dokreport} sebagai berikut :\\
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Dokumen data absensi pegawai.xls}
\label{Dokabsensi}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Dibuat oleh  & Sistem                                   \\ \hline
Dibuat untuk & Bagian tata usaha                        \\ \hline
Isi          & Dokument data absen masuk dan keluar     \\ \hline
Frekuensi    & Setiap hari sesuai jadwal kantor         \\ \hline
Tujuan       & Menyediakan bukti hadir pegawai dikantor \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Dokumen kelola data absensi.xls}
\label{Dokkelola}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Dibuat oleh  & Bagian tata usaha                        \\ \hline
Dibuat untuk & Kantor                                   \\ \hline
Isi          & Perhitungan keterlambatan setiap pegawai \\ \hline
Frekuensi    & Bulanan                                  \\ \hline
Tujuan       & Monitoring kedisiplinan pegawai          \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Dokumen \textit{report} hasil perhitungan absensi pegawai}
\label{Dokreport}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Dibuat oleh  & Bagian tata usaha                    \\ \hline
Dibuat untuk & Pegawai dan kantor                   \\ \hline
Isi          & Report jumlah keterlambatan pegawai  \\ \hline
Frekuensi    & Bulanan                              \\ \hline
Tujuan       & Menyediakan dokumen keperluan kantor \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\subsection{Analisis Sistem Yang Akan Dibangun}
Pada analisis prosedur yang akan dibangun pegawai yang akan melakukan presensi harus me-\textit{scan qr code} yang dimilikinya pada sistem yang dibuat. Data hasil \textit{scan} tersebut akan otomatis disimpan kedalam sistem. Lalu bagian tata usaha akan memonitoring data yang sudah tersimpan dan akan mengelola data tersebut sesuai dengan kebutuhan perusahaan. Setelah bagian tata usaha mengelola data presensi tersebut maka tahap akhir yang akan dilakukan adalah mencetak report absensi pegawai tersebut.\\
\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
      {figures/Flowmap-absensi-yang-akan-dibangun}}
      \caption{Flowmap Absensi Pegawai Yang Akan Dibangun}
      \label{Flowmap-absensi-yang-akan-dibangun}
      \end{figure}
\subsection{Analisis Dokumen Yang Akan Dibangun}
Dari hasil analisis, dokumen yang digunakan dalam absensi pegawai adalah \textit{report} absensi pegawai.xls. Untuk mempermudah pendokumentasian maka dibutuhkan suatu sistem yang dapat mempermudah dalam proses pencarian datanya. Adapun dokumen yang dimaksud \ref{Dokasep} adalah sebagai berikut :
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Dokumen data absensi pegawai.xls}
\label{Dokasep}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Dibuat oleh  & Sistem                              \\ \hline
Dibuat untuk & Bagian tata usaha                   \\ \hline
Isi          & Dokumen data presensi pegawai       \\ \hline
Frekuensi    & Setiap hari kerja                   \\ \hline
Tujuan       & Menyediakan bukti kehadiran pegawai \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\subsection{UML (\textit{Unified Modeling Languange})}
Dalam perancangan pada laporan ini digunakan UML (\textit{Unified Modeling Languange}) sebagai penggambaran, perencanaan, dan pembuatan sketsa atau pengaturan dari beberapa elemen yang terpisah ke dalam suatu kesatuan yang utuh. Adapun tahapan – tahapannya adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item \textit{Use Case Diagram}\\
    Berdasarkan gambar \ref{Usecase} dibawah yang merupakan gambaran dari \textit{Use Case Diagram} sistem. Dimana terdapat 2 aktor dan 8 \textit{usecase diagram} antara lain, \textit{usecase login}, \textit{usecase} master data, \textit{usecase} dinas luar, \textit{usecase} hari libur, \textit{usecase} laporan, \textit{usecase} pengaturan, \textit{usecase} absensi, dan \textit{usecase} cuti. Aktor bagian tata usaha dapat mengelola semua \textit{usecase} sedangkan aktor pegawai hanya dapat mengelola \textit{usecase} absensi dan \textit{usecase} cuti.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=1.3\textwidth]
      {figures/Usecase}}
      \caption{Use Case Diagram}
      \label{Usecase}
      \end{figure}
    \item Skenario \textit{Use Case Login}\\
    \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Skenario Use Case Login}
\label{S_login}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Identifikasi}                                                                                                                               \\ \hline
Nama                             & Login                                                                                                                         \\ \hline
Tujuan                           & Masuk ke dalam sistem sebagai pengguna                                                                                        \\ \hline
Aktor                            & Bag. Tata Usaha                                                                                                               \\ \hline
Deskripsi                        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Proses login ini untuk masuk ke halaman menu\\ utama sistem informasi absensi pegawai\end{tabular} \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{Skenario utama}                                                                                                                             \\ \hline
Kondisi awal                     & Form login di tampilkan                                                                                                       \\ \hline
Aksi aktor                       & Reaksi sistem                                                                                                                 \\ \hline
Memasukkan Username dan Password & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Mencocokan data login pengguna sesuai\\ dengan basis data\end{tabular}                             \\ \hline
                                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Bila valid akan menampilkan halaman menu\\ utama sistem informasi absensi pegawai\end{tabular}     \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{Skenario Alternatif (jika gagal)}                                                                                                           \\ \hline
Memasukkan Username dan Password & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Gagal masuk ke halaman menu utama sistem\\ informasi absensi pegawai\end{tabular}                  \\ \hline
Kondisi akhir                    & Bag. Tata Usaha dapat melakukan proses kelola                                                                                 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
    \item Skenario \textit{Use Case} Master Data\\
    \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Skenario Use Case Master Data}
\label{S_masterdata}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Identifikasi}                                                                                                              \\ \hline
Nama                                & Master Data                                                                                               \\ \hline
Tujuan                              & Mengelola master data                                                                                     \\ \hline
Aktor                               & Bag. Tata Usaha                                                                                           \\ \hline
Use case yang berkaitan             & Login                                                                                                     \\ \hline
Deskripsi                           & Proses ini untuk mengelola master data                                                                    \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{Skenario utama}                                                                                                            \\ \hline
Kondisi awal                        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan halaman menu utama sistem\\ informasi absensi pegawai\end{tabular} \\ \hline
Aksi aktor                          & Reaksi sistem                                                                                             \\ \hline
Bag. Tata Usaha memilih master data & Menampilkan halaman utama master data                                                                     \\ \hline
                                    & Mengisi form master data                                                                                  \\ \hline
Kondisi akhir                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Bag. Tata Usaha menyimpan data yang sudah\\ dikelola\end{tabular}              \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
    \item Skenario \textit{Use Case} Absensi\\
    \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Skenario Use Case Absensi}
\label{S_absensi}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Identifikasi}                                                                                                            \\ \hline
Nama                              & Absensi                                                                                         \\ \hline
Tujuan                            & Mengelola absensi                                                                              \\ \hline
Aktor                             & Bag. Tata Usaha dan Pegawai                                                                               \\ \hline
Use case yang berkaitan           & Login                                                                                                     \\ \hline
Deskripsi                         & Proses ini untuk melakukan absensi pegawai                                                                \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{Skenario utama}                                                                                                          \\ \hline
Kondisi awal                      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan halaman menu utama sistem\\ informasi absensi pegawai\end{tabular} \\ \hline
Aksi aktor                        & Reaksi sistem                                                                                             \\ \hline
Bag. Tata Usaha melakukan absensi & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan halaman utama absensi masuk\\ dan keluar pegawai\end{tabular}      \\ \hline
Pegawai melakukan absensi         & Menampilkan halaman absensi pegawai                                                                       \\ \hline
Kondisi akhir                     & Absensi masuk kedalam database absensi                                                                    \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
    \item Skenario \textit{Use Case} Cuti\\
    \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Skenario Use Case Cuti}
\label{S_cuti}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Identifikasi}                                                                                                              \\ \hline
Nama                           & Cuti                                                                                                           \\ \hline
Tujuan                         & Mengelola cuti pegawai                                                                                         \\ \hline
Aktor                          & Bag. Tata Usaha dan Pegawai                                                                                    \\ \hline
Use case yang berkaitan        & Login                                                                                                          \\ \hline
Deskripsi                      & Proses ini untuk mengelola cuti pegawai                                                                        \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{Skenario utama}                                                                                                            \\ \hline
Kondisi awal                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan halaman menu utama sistem\\ informasi absensi pegawai\end{tabular}      \\ \hline
Aksi aktor                     & Reaksi sistem                                                                                                  \\ \hline
Bag. Tata Usaha mengelola cuti & Mengelola cuti pegawai                                                                                         \\ \hline
Pegawai mengajukan cuti        & Pengajuan cuti pegawai                                                                                         \\ \hline
Kondisi akhir                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Bag. Tata Usaha mengelola data cuti yang\\ sudah diajukan oleh pegawai\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\\
\\
\\\item Skenario \textit{Use Case} Dinas Luar\\
    \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Skenario Use Case Dinas Luar}
\label{S_dinas}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Identifikasi}                                                                                                                  \\ \hline
Nama                    & Dinas Luar                                                                                                                \\ \hline
Tujuan                  & Mengelola dinas luar pegawai                                                                                              \\ \hline
Aktor                   & Bag. Tata Usaha dan Pegawai                                                                                               \\ \hline
Use case yang berkaitan & Login                                                                                                                     \\ \hline
Deskripsi               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Proses ini untuk mengelola dinas luar\\ pegawai\end{tabular}                                   \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{Skenario utama}                                                                                                                \\ \hline
Kondisi awal            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan halaman menu utama sistem\\ informasi absensi pegawai\end{tabular}                 \\ \hline
Aksi aktor              & Reaksi sistem                                                                                                             \\ \hline
Bag. Tata Usaha         & Mengelola dinas luar pegawai                                                                                              \\ \hline
Pegawai                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melakukan absensi secara online pada form\\ dinas luar di bagian pegawai\end{tabular}          \\ \hline
Kondisi akhir           & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Bag. Tata Usaha mengelola data dinas luar \\ dan pegawai melakukan absensi online\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
    \item Skenario \textit{Use Case} Hari Libur\\
    \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Skenario Use Case Hari Libur}
\label{S_libur}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Identifikasi}                                                                                                             \\ \hline
Nama                               & Hari Libur                                                                                                \\ \hline
Tujuan                             & Mengelola hari libur                                                                                      \\ \hline
Aktor                              & Bag. Tata Usaha                                                                                           \\ \hline
Use case yang berkaitan            & Login                                                                                                     \\ \hline
Deskripsi                          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Proses ini untuk mengelola hari libur\\ pegawai\end{tabular}                   \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{Skenario utama}                                                                                                           \\ \hline
Kondisi awal                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan halaman menu utama\\ sistem informasi absensi pegawai\end{tabular} \\ \hline
Aksi aktor                         & Reaksi sistem                                                                                             \\ \hline
Bag. Tata Usaha memilih hari libur & Menampilkan halaman utama hari libur                                                                      \\ \hline
                                   & Mengelola hari libur pegawai                                                                              \\ \hline
Kondisi akhir                      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Bag. Tata Usaha mengelola hari libur\\ pegawai\end{tabular}                    \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
    \item Skenario \textit{Use Case} Laporan\\
    \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Skenario Use Case Laporan}
\label{S_laporan}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Identifikasi}                                                                                                          \\ \hline
Nama                            & Laporan                                                                                                   \\ \hline
Tujuan                          & Mengelola laporan                                                                                         \\ \hline
Aktor                           & Bag. Tata Usaha                                                                                           \\ \hline
Use case yang berkaitan         & Login                                                                                                     \\ \hline
Deskripsi                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Proses ini untuk mengelola laporan absensi\\ pegawai\end{tabular}              \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{Skenario utama}                                                                                                        \\ \hline
Kondisi awal                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan halaman menu utama sistem\\ informasi absensi pegawai\end{tabular} \\ \hline
Aksi aktor                      & Reaksi sistem                                                                                             \\ \hline
Bag. Tata Usaha memilih laporan & Menampilkan halaman utama laporan                                                                         \\ \hline
                                & Mendownload laporan absensi pegawai                                                                       \\ \hline
Kondisi akhir                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Bag. Tata Usaha mendownload data yang\\ sudah dikelola\end{tabular}            \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
    \item Skenario \textit{Use Case} Pengaturan\\
    \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Skenario Use Case Pengaturan}
\label{S_pengaturan}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Identifikasi}                                                                                                             \\ \hline
Nama                               & Setting                                                                                                   \\ \hline
Tujuan                             & Mengelola setting                                                                                         \\ \hline
Aktor                              & Bag. Tata Usaha                                                                                           \\ \hline
Use case yang berkaitan            & Login                                                                                                     \\ \hline
Deskripsi                          & Proses ini untuk mengelola pengaturan                                                                     \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{Skenario utama}                                                                                                           \\ \hline
Kondisi awal                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan halaman menu utama sistem\\ informasi absensi pegawai\end{tabular} \\ \hline
Aksi aktor                         & Reaksi sistem                                                                                             \\ \hline
Bag. Tata Usaha memilih pengaturan & Menampilkan halaman utama setting                                                                         \\ \hline
                                   & Mengelola pengaturan                                                                                      \\ \hline
Kondisi akhir                      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Bag. Tata Usaha menyimpan data yang sudah\\ dikelola\end{tabular}              \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\\    \item \textit{Class Diagram}\\
    Class diagram menggambarkan struktur dan hubungan antar objek-objek yang ada pada sistem. Struktur itu meliputi atribut-atribut dan method- method yang ada pada masing-masing kelas. Adapun Class Diagram pada aplikasi ini yaitu sebagai berikut :
\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=1.2\textwidth]
      {figures/ClassDiagram}}
      \caption{Class Diagram}
      \label{ClassDiagram}
      \end{figure}
\\
\\\item \textit{Sequence Diagram Login}\\
Aktor yang berperan dalam \textit{sequence diagram login} adalah bagian tata usaha dan pegawai. Aktor yang terkait harus melakukan \textit{login} dengan cara memasukkan \textit{username} dan \textit{password}.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
      {figures/sequence-login}}
      \caption{Sequence Digram Login}
      \label{sequence-login}
      \end{figure}
    \item \textit{Sequence Diagram} Master Data\\
    Aktor yang berperan dalam \textit{sequence diagram} master data adalah bagian tata usaha. Bagian tata usaha akan mengelola master data, seperti data pegawai, data divisi, dsb.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
      {figures/sequence-master-data}}
      \caption{Sequence Digram Master Data}
      \label{sequence-master-data}
      \end{figure}
    \item \textit{Sequence Diagram} Absensi\\
    Aktor yang berperan dalam \textit{sequence diagram} absensi adalah bagian tata usaha dan pegawai. Bagian tata usaha berperan untuk memonitoring data presensi pegawai. Sedangkan pegawai berperan untuk melakukan absensi.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
      {figures/sequence-absensi}}
      \caption{Sequence Digram Absensi}
      \label{sequence-absensi}
      \end{figure}
    \item \textit{Sequence Diagram} Cuti\\
    Aktor yang berperan dalam \textit{sequence diagram} cuti adalah bagian tata usaha dan pegawai. Pegawai akan mengajukan cuti dan bagian tata usaha akan mengecek cuti pegawai yang nantinya di \textit{approve}.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
      {figures/sequence-cuti}}
      \caption{Sequence Digram Cuti}
      \label{sequence-cuti}
      \end{figure}
\item \textit{Sequence Diagram} Dinas Luar\\
Aktor yang berperan dalam \textit{sequence diagram} dinas luar adalah bagian tata usaha dan pegawai. Bagian tata usaha akan memberikan tugas dinas luar kepada pegawai, dan pegawai nanti akan dapat melakukan absensi dinas luar.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
      {figures/sequence-dinas-luar}}
      \caption{Sequence Digram Dinas Luar}
      \label{sequence-dinas-luar}
      \end{figure}
    \item \textit{Sequence Diagram} Hari Libur\\
    Aktor yang berperan dalam \textit{sequence diagram} hari libur adalah bagian tata usaha. Pada \textit{sequence diagram} ini bagian tata usaha akan mengatur jadwal libur dikantor.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.9\textwidth]
      {figures/sequence-hari-libur}}
      \caption{Sequence Digram Hari Libur}
      \label{sequence-hari-libur}
      \end{figure}
    \item \textit{Sequence Diagram} Laporan\\
    Aktor yang berperan dalam \textit{sequence diagram} laporan adalah bagian tata usaha. Bagian tata usaha akan mengelola data laporan absensi pegawai sesuai dengan kebutuhan kantor.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=1.1\textwidth]
      {figures/sequence-laporan}}
      \caption{Sequence Digram Laporan}
      \label{sequence-laporan}
      \end{figure}
    \item \textit{Sequence Diagram} Pengaturan\\
    Aktor yang berperan dalam \textit{sequence diagram} pengaturan adalah bagian tata usaha yang bertugas untuk menentukan waktu masuk dan waktu pulang kantor.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
      {figures/sequence-pengaturan}}
      \caption{Sequence Digram Pengaturan}
      \label{sequence-pengaturan}
      \end{figure}
\item \textit{Collaboration Diagram Login}\\
Aktor yang berperan dalam \textit{collaboration diagram login} adalah bagian tata usaha dan pegawai. Aktor yang terkait harus melakukan \textit{login} dengan cara memasukkan \textit{username} dan \textit{password}.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
      {figures/collaboration-login}}
      \caption{Collaboration Diagram Login}
      \label{collaboration-login}
      \end{figure}
    \item \textit{Collaboration Diagram} Master Data\\
    Aktor yang berperan dalam \textit{collaboration diagram} master data adalah bagian tata usaha. Bagian tata usaha akan mengelola master data, seperti data pegawai, data divisi, dsb.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
      {figures/collaboration-master-data}}
      \caption{Collaboration Diagram Master Data}
      \label{collaboration-master-data}
      \end{figure}
    \item \textit{Collaboration Diagram} Absensi\\
    Aktor yang berperan dalam \textit{collaboration diagram} absensi adalah bagian tata usaha dan pegawai. Bagian tata usaha akan memonitoring data presensi pegawai sesuai dengan jam masuk pegawai.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
      {figures/collaboration-absensi}}
      \caption{Collaboration Diagram Absensi}
      \label{collaboration-absensi}
      \end{figure}
    \item \textit{Collaboration Diagram} Cuti\\
    Aktor yang berperan dalam \textit{collaboration diagram} cuti adalah bagian tata usaha dan pegawai. Pegawai akan mengajukan cuti dan bagian tata usaha akan mengecek cuti pegawai.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
      {figures/collaboration-cuti}}
      \caption{Collaboration Diagram Cuti}
      \label{collaboration-cuti}
      \end{figure}
    \item \textit{Collaboration Diagram} Dinas Luar\\
    Aktor yang berperan pada \textit{collaboration diagram} dinas luar adalah bagian tata usaha dan pegawai. Bagian tata usaha akan memberikan tugas dinas kepada pegawai sehingga pegawai akan melakukan absensi dinas luar.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
      {figures/collaboration-dinas-luar}}
      \caption{Collaboration Diagram Dinas Luar}
      \label{collaboration-dinas-luar}
      \end{figure}
    \item \textit{Collaboration Diagram} Hari Libur\\
    Aktor yang berperan dalam \textit{collaboration diagram} hari libur adalah bagian tata usaha. Pada \textit{sequence diagram} ini bagian tata usaha akan mengatur jadwal libur dikantor.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
      {figures/collaboration-hari-libur}}
      \caption{Collaboration Diagram Hari Libur}
      \label{collaboration-hari-libur}
      \end{figure}
    \item \textit{Collaboration Diagram} Laporan\\
    Aktor yang berperan dalam \textit{collaboration diagram} laporan adalah bagian tata usaha. Bagian tata usaha akan mengelola data laporan absensi pegawai sesuai dengan kebutuhan kantor.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
      {figures/collaboration-laporan}}
      \caption{Collaboration Diagram Laporan}
      \label{collaboration-laporan}
      \end{figure}
    \item \textit{Collaboration Diagram} Pengaturan\\
    Aktor yang berperan dalam \textit{collaboration diagram} pengaturan adalah bagian tata usaha yang bertugas untuk menentukan jam masuk dan jam pulang dari kantor.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
      {figures/collaboration-pengaturan}}
      \caption{Collaboration Diagram Pengaturan}
      \label{collaboration-pengaturan}
      \end{figure}
\item \textit{Activity Diagram Login}\\
Bagian tata usaha memasukkan \textit{username} dan \textit{password} dan sistem akan melakukan pengecekan, jika \textit{username} dan \textit{password} sesuai maka akan masuk kedalam sistem dan sebaliknya.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/activity-login}}
      \caption{Activity Diagram Login}
      \label{activity-login}
      \end{figure}
    \item \textit{Activity Diagram} Master Data\\
    Bagian tata usaha akan mengelola data pegawai pada sub menu master data. Pada menu master data terdapat data pegawai, jabatan, divisi, dan user.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
      {figures/activity-master-data}}
      \caption{Activity Diagram Master Data}
      \label{activity-master-data}
      \end{figure}
    \item \textit{Activity Diagram} Absensi\\
    Untuk melakukan absensi, pegawai meng-\textit{input}kan nip dari pegawai tersebut. Jika nip sesuai maka data absensi akan langsung disimpan, tetapi jika nip salah maka silakan memasukan nip ulang dengan benar.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
      {figures/activity-absensi}}
      \caption{Activity Diagram Absensi}
      \label{activity-absensi}
      \end{figure}
    \item \textit{Activity Diagram} Cuti\\
    Pegawai melakukan pengajuan cuti melalui sistem dan ditujukan kepada bagian tata usaha. Jika pengajuan cuti sesuai maka cuti pegawai akan di \textit{approve} oleh bagian tata usaha.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
      {figures/activity-cuti}}
      \caption{Activity Diagram Cuti}
      \label{activity-cuti}
      \end{figure}
    \item \textit{Activity Diagram} Dinas Luar\\
    Bagian tata usaha akan memberikan tugas dinas kepada pegawai melalui sistem. Pegawai akan melakukan dinas luar dan dapat melakukan absensi dinas luar.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
      {figures/activity-dinas-luar}}
      \caption{Activity Diagram Dinas Luar}
      \label{activity-dinas-luar}
      \end{figure}
    \item \textit{Activity Diagram} Hari Libur\\
    Bagian tata usaha mengelola jadwal libur dari kantor sesuai dengan aturan dari kantor.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
      {figures/activity-hari-libur}}
      \caption{Activity Diagram Hari Libur}
      \label{activity-hari-libur}
      \end{figure}
    \item \textit{Activity Diagram} Laporan\\
    Bagian tata usaha mengelola data laporan absensi pegawai sesuai dengan kebutuhan dari kantor.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/activity-laporan}}
      \caption{Activity Diagram Laporan}
      \label{activity-laporan}
      \end{figure}
    \item \textit{Activity Diagram} Pengaturan\\
    Bagian tata usaha mengelola jam masuk dan jam pulang kantor. Dengan itu pegawai dapat melakukan absensi sesuai dengan aturan yang sudah dibuat.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/activity-pengaturan}}
      \caption{Activity Diagram Pengaturan}
      \label{activity-pengaturan}
      \end{figure}
\item \textit{Statechart Diagram Login}\\
Proses login dimulai dari memasukkan \textit{username} dan \textit{password} dan sistem akan melakukan validasinya. Jika sesuai maka akan masuk kedalam tampilan utama dan sebaliknya.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/statechart-login}}
      \caption{Statechart Diagram Login}
      \label{statechart-login}
      \end{figure}
    \item \textit{Statechart Diagram} Master Data\\
    Dalam master data terdapat beberapa sub menu lagi diantaranya adalah divisi, jabatan, dan pegawai. Master data ini dapat dikelola oleh bagian tata usaha saja.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/statechart-master-data}}
      \caption{Statechart Diagram Master Data}
      \label{statechart-master-data}
      \end{figure}
    \item \textit{Statechart Diagram} Laporan\\
    Dalam laporan terdapat 2 bagian yaitu laporan absensi berdasarkan bulan dan laporan absensi berdasarkan range waktu yang dibutuhkan oleh kantor.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
      {figures/statechart-laporan}}
      \caption{Statechart Diagram Laporan}
      \label{statechart-laporan}
      \end{figure}
    \item \textit{Statechart Diagram} Pengaturan\\
    Pada pengaturan ada beberapa yang dapat dirubah diantaranya adalah, nama perusahaan, jam masuk, jam mulai absensi, jam pulang, batas absensi jam pulang.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.3\textwidth]
      {figures/statechart-setting}}
      \caption{Statechart Diagram Pengaturan}
      \label{statechart-setting}
      \end{figure}
\end{enumerate}
\subsection{Analisis dan Perancangan \textit{Database}}
\begin{enumerate}
    \item CMD (\textit{Conceptual Data Model})\\
    Pada gambar dibawah ini merupakan perancangan database dalam model \textit{conceptual data model}.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
      {figures/CMD}}
      \caption{Conceptual Data Model}
      \label{CMD}
      \end{figure}
    \item PDM (\textit{Physical Data Model})\\
    Pada gambar dibawah ini merupakan perancangan database dalam model \textit{physical data model}.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
      {figures/PDM}}
      \caption{Physical Data Model}
      \label{PDM}
      \end{figure}
\end{enumerate}
\subsection{Analisis dan Perancangan \textit{User Interface} Sistem}
\begin{enumerate}
    \item Halaman Utama Admin\\
    Dalam perancangan halaman utama admin \textit{user interface} diberikan nomor guna untuk mempermudah perancangan. Angka nomor 1 merupakan menu dari sistem, angka nomor 2 merupakan keterangan dari proses menu, dan angka nomor 3 merupakan tabel log aktivitasi absensi.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
      {figures/8home}}
      \caption{Halaman Utama Admin}
      \label{8home}
      \end{figure}
    \item Halaman Utama Pegawai\\
    Dalam perancangan halaman utama pegawai \textit{user interface} diberikan nomor guna untuk mempermudah perancangan. Angka nomor 1 merupakan menu dari sistem, dan angka nomor 2 merupakan proses \textit{generate qr code} pegawai.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
      {figures/8}}
      \caption{Halaman Utama Pegawai}
      \label{8}
      \end{figure}
    \item Absensi \textit{QR Code}\\
    Dalam perancangan absensi \textit{qr code} \textit{user interface} diberikan nomor guna untuk mempermudah perancangan. Angka nomor 1 merupakan \textit{qr scanner} untuk membaca \textit{qr code} pegawai.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
      {figures/8Scanner}}
      \caption{Absensi QR Code}
      \label{8Scanner}
      \end{figure}
    \item Absensi Bagian Admin\\
    Dalam perancangan absensi bagian admin \textit{user interface} diberikan nomor guna untuk mempermudah perancangan. Angka nomor 1 merupakan menu dari sistem, angka nomor 2 merupakan proses untuk melakukan absensi, dan angka nomor 3 merupakan tabel log aktivitasi absensi.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
      {figures/8absen}}
      \caption{Absensi Bagian Admin}
      \label{8absen}
      \end{figure}
    \item Absensi Dinas Luar\\
    Dalam perancangan absensi dinas luar \textit{user interface} diberikan nomor guna untuk mempermudah perancangan. Angka nomor 1 merupakan menu dari sistem, angka nomor 2 merupakan tampilan \textit{maps} untuk melihat posisi keberadaan user saat ini, dan angka nomor 3 proses untuk melakukan absensi dinas luar pegawai.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
      {figures/8maps}}
      \caption{Absensi Dinas Luar}
      \label{8maps}
      \end{figure}
    \item Cuti Pegawai\\
    Dalam perancangan halaman utama admin \textit{user interface} diberikan nomor guna untuk mempermudah perancangan. Angka nomor 1 merupakan menu dari sistem, angka nomor 2 merupakan proses pengajuan cuti pegawai.
    \begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
      {figures/8Cuti}}
      \caption{Cuti Pegawai}
      \label{8Cuti}
      \end{figure}
\end{enumerate}
\subsection{Arsitektur Perangkat Keras}
Arsitektur perangkat keras disini merupakan kebutuhan perangkat keras dalam menjalankan aplikasi yang dibuat. Perangkat keras yang dicantumkan pada tabel dibawah ini merupakan perangkat keras yang digunakan saat membangun aplikasi ini. Ada beberapa komponen yang tidak dicantumkan seperti alat untuk membaca \textit{qr code} dikarenakan biaya sehingga diambil alternatif untuk menggantikan alat tersebut. Alat yang digunakan adalah cam pada laptop. Berikut adalah perangkat keras yang dibutuhkan :
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Kebutuhan Perangkat Keras}
\label{K_perangkat_keras}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
No & Nama Perangkat         & Spesifikasi                                                             & Keterangan                                                                                                                                      \\ \hline
1. & Hardisk                & 1000 GB                                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Media untuk menyimpan\\ data aplikasi yang dibuat\end{tabular}                                                       \\ \hline
2. & Memory                 & 4 GB                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Memory system yang\\ digunakan\end{tabular}                                                                          \\ \hline
3. & Processor              & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Intel ® Core i7-4500\\ @1,80GHz\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Untuk kecepatan transfer\\ data dari sistem yang sangat\\ bergantung pada kecepatan\\ prosesor computer\end{tabular} \\ \hline
4. & Infrastruktur Jaringan &                                                                         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Bisa dianalogikan sebagai\\ alur proses dari titik awal\\ proses sampai pada akhir\\ proses\end{tabular}             \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\subsection{Arsitektur Perangkat Lunak}
Arsitektur perangkat lunak disini merupakan kebutuhan perangkat lunak dalam menjalankan aplikasi yang dibuat. Perangkat lunak yang dicantumkan pada tabel dibawah ini merupakan perangkat lunak yang digunakan saat membangun aplikasi ini. Berikut adalah perangkat keras yang dibutuhkan :
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Kebutuhan Perangkat Lunak}
\label{K_perangkat_lunak}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
No & Tools / Software        & Fungsi                           & Keterangan \\ \hline
1. & Windows 10 LTSC         & Sistem Operasi                   & -          \\ \hline
2. & Xampp 3.2.2             & Server Basis Data                & -          \\ \hline
3. & PDF                     & Document                         & -          \\ \hline
4. & Sublime Text 3          & Software Pendukung               & -          \\ \hline
5. & Mozilla Firefox v52.0.2 & Browser                          & -          \\ \hline
6. & PHP,HTML,CSS            & Bahasa Pemograman yang digunakan & -          \\ \hline
7. & Star UML                & Tool dalam pengerjaan laporan    & -          \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}